AJAX - технология, позволяющая взаимодействовать с сервером без перезагрузки страницы. Например, получать или передавать какие-нибудь данные.
AJAX помогает избежать постоянной перезагрузки страницы в пределах одного веб-сервера (сайта).
Полезен: имеют отличную высокоуровневую реализацию в виде набора методов и функций, которые облегчают и ускоряют построение веб сайтов.

Обычная веб страница содержит ссылки или формы, которые при нажатии или отправке создают запрос к новому адресу URL на веб сервере. Сервер отправляет полностью новую страницу HTML, которую затем выводит браузер, заменяя оригинальную страницу. Такой подход занимает много времени и плохо действует на посетителя, так как тому приходится ждать загрузки новой страницы.

При использовании технологии AJAX, JavaScript код делает запрос к URL на сервере. Код также может отправить данные вместе с запросом. Затем JavaScript код обрабатывает ответ сервера и действует соответствующим образом. Например, могут быть произведены вычисления с возвращаемыми данными, добавлен или обновлен виджет на странице, выдано сообщение посетителю об обновлении базы данных на сервере.
